支那黑龍江男子戶口被註銷 警察：你得證明你沒死

黑龍江一名男子戶口被莫名註銷2年，他到派出所辦理新戶口本時，警察卻要求該男子開具「你得證明你沒死」的奇葩證明。據報導，類似的奇葩證明曾惹得中共總理李克強當眾發火，並下令取消，但至今似乎仍未奏效。

黑龍江安達市羊草鎮永富村村民高先生近日遇到一樁煩心事，他準備出國補辦戶口本，卻發現自己的戶口早在2年前已被莫名註銷。

據陸媒報導，高先生來到羊草鎮派出所查詢，負責的警察說，「你戶口被註銷了，因為當年公安部下來一批死亡名單，也不知道管片警察怎麼核實的，就根據這個註銷的。」

該警察還對高先生說，「要想證明自己還活着，需要村裡的蓋章證明，再拿報紙拍張照，還要找三個村裡人來現場證明。」

高先生對此十分不滿，「他們給我帶來的麻煩，讓我自己去跑這些東西，你說合理嗎？」

類似高先生被要求開具此類奇葩證明的事件在大陸層出不窮，中共總理李克強曾因為「你媽是你媽」的奇葩證明當眾發火。

在2015年5月的國務院常務會議上，李克強說，他看到一條消息，說的是一個中國公民要出國旅遊，在「緊急聯繫人」一欄裡填寫了自己母親的名字，但有關部門要求提供「你媽是你媽」的「奇葩證明」。

李克強在會議上當眾發火，說「證明『你媽是你媽』！這怎麼證明呢？簡直是天大的笑話！這些辦事機構到底是出於對老百姓負責的態度，還是在故意給老百姓設置障礙？」

同年11月18日，李克強又在國務院會議上提到一件事情：一位女士想把戶口從昆明遷到成都，卻被告知需要一張「我沒有結婚」的未婚證明。結果她往返奔波4次、耗時8個月，沒有一個地方和部門願意開具這份「證明」。

「這個部門要那個部門的證明，那個部門又要求這個部門先開證明，每個部門都像『擊鼓傳花』一樣，結果讓老百姓跑斷了腿，也滋生了『跑關係』、『托門子』的腐敗空間。」李克強批評說。

據陸媒此前披露，民眾辦事被要求開具的各種「奇葩」證明不勝枚舉，令人啼笑皆非。大陸張女士在辦理公積金貸款時，被要求出具證明「我結婚前是未婚」；一位老人去世後留下一張存摺，他的子女去銀行取錢時，竟被要求「本人親自來取」。

安徽一位老人急需賣房籌錢治病，賣房時被要求證明「我老婆是我老婆」；四川省67歲的秦先生想將自己帳戶內的5萬美元轉到兒子帳上，銀行要求他證明「兒子是他兒子」。

旅美中國問題研究人士張健說：「很多人拿這個事情當一個笑話來看。那事實上在這些笑話當中，我們會看到中國人在自己的土地上，他活着本身就是一種悲哀。一個正常的社會，一個有良好的體制所操控的國家，它怎麼可能會推出如此喪失邏輯、毫無人性的證明來？」

2019年10月，中共人社部宣布取消42項奇葩證明，包括五類，如直系親屬關係證明、學校在讀證明、死亡證明等。此前，中共司法部官員曾宣布，取消6000多項「奇葩證明」，引發笑談。

前中國政法大學人文學院哲學系教授游兆和說：「它為什麼這麼多奇葩證明？就是整個社會缺乏誠信。你騙我、我騙他、共產黨騙大家。第二個原因，我覺得這也是它官僚衙門斂財的一種手段，管控社會。第三個表現，它就是表明政府錯位了，它該管的不管，它不該管的瞎管。」

而家強仔都俾雜種架空埋，算吧啦